**八千代市**（）是[千葉縣西北部](../Page/千葉縣.md "wikilink")的一[市](../Page/市.md "wikilink")。位于千葉县西北部内陸地区。人口約19万人位居千葉縣內第七。為住宅[團地發源地](../Page/團地.md "wikilink")，現在以[東葉高速線沿線為中心進行住宅區開發](../Page/東葉高速線.md "wikilink")。往[東京都特別區部的通勤率為](../Page/東京都.md "wikilink")26.6%（平成22年國勢調査）。

## 地理

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keisei_Rose_Garden1.jpg "fig:缩略图")[玫瑰](../Page/玫瑰.md "wikilink")[園藝](../Page/園藝.md "wikilink")[株式會社所運營的玫瑰](../Page/株式會社.md "wikilink")[花園](../Page/花園.md "wikilink")（京成玫瑰園[西洋式花園](../Page/西洋.md "wikilink")）\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Yachiyo-shiyakusyo.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:習志野原周辺の旧軍施設.jpg "fig:缩略图")

  - 位居千葉縣西北部內陸。距離東京約33公里，距離千葉市約13公里
  - 地處，南北縱斷市域，低地在新川周邊與附近的市北部。
  - 過去傳聞有阿蘇沼沼澤存在\[1\]。

### 人口

1975年，本市人口成長率在人口10萬人以上的都市中位居全國第一。當時居民多居住在京成線沿線。之後因東葉高速線通車，人口再次成長。現在除了東葉線，京成線沿線也開始進行都市更新與住宅開發，預計人口將持續成長至2025年\[2\]，但近年人口成長已趨緩。

### 鄰接自治體、行政區

  - [千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")（[花見川區](../Page/花見川區.md "wikilink")）
  - [佐倉市](../Page/佐倉市.md "wikilink")
  - [船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")
  - [印西市](../Page/印西市.md "wikilink")
  - [白井市](../Page/白井市.md "wikilink")
  - [習志野市](../Page/習志野市.md "wikilink")

### 河川

市內河川屬利根川水系。

  - （新川、花見川） - 人工開鑿的一級河川。以大和田排水機場為界，印旛沼側稱新川、檢見川之濱側稱花見川。

      - \-
        一級河川。流經東南部、[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")[花見川區區界](../Page/花見川區.md "wikilink")。

      - \- 流過人口密度高的南部地區，為都市下水道。

          - 蘆太川 - 都市下水路。

      - \- 一級河川。流經北部。

          - 花輪川 - 準用河川。水源在東葉高速鐵道車庫旁。
          - 石神川 - 一級河川。流經吉橋工業團地旁。

      - \- 一級河川。流過北部白井市界。

          - 戶神川 - 一級河川。

      - 高野川 - 準用河川。佐倉市內稱（上小竹川），流經東部市界附近。

## 歷史

  - 曾挖掘出[舊石器時代遺跡](../Page/日本舊石器時代.md "wikilink")，推測約3萬年前已有人類在此活動。
  - 中世曾築有，但在1558年城主自殺後廢城。
  - [江戶時代](../Page/江戶時代.md "wikilink")，此地為[佐倉藩領](../Page/佐倉藩.md "wikilink")、[天領](../Page/天領.md "wikilink")、[旗本領](../Page/旗本.md "wikilink")。大和田宿是[成田山參拜客休息的](../Page/成田山新勝寺.md "wikilink")[宿場町](../Page/宿場町.md "wikilink")。
  - 1874年 -
    現市域西南部收購成為[陸軍](../Page/大日本帝國陸軍.md "wikilink")一部分。近年因舊日本陸軍軍用地發現毒氣彈，成為舊日本陸軍習志野駐屯地所在的[船橋市](../Page/船橋市.md "wikilink")、[習志野市等周邊自治體的重大議題](../Page/習志野市.md "wikilink")\[3\]\[4\]。
  - 1889年 -
    市町村制施行，成立大和田村（1891年施行町制）、同睦村、[印旛郡阿蘇村](../Page/印旛郡.md "wikilink")。
  - 1923年 - 關東大地震後，高津地區發生自警團虐殺朝鮮人虐殺事件\[5\]。高津觀音寺內設有慰靈碑。
  - 1926年 - 第一條鐵路線京成線開通，設置[京成大和田站](../Page/京成大和田站.md "wikilink")。
  - 1954年 - 與睦村合併成立千葉郡八千代町。「八千代」是公開徵選所決定。同年合併印旛郡阿蘇村。
  - 1955年 - 打造日本第一座大規模住宅團地。
  - 1956年 - 京成線[八千代台站開業](../Page/八千代台站.md "wikilink")。
  - 1967年1月1日 - 與流山一同施行市制。千葉郡消滅。
  - 1968年 - 京成線[勝田台站開業](../Page/勝田台站.md "wikilink")。
  - 1996年4月27日 -
    [東葉高速鐵道開業](../Page/東葉高速鐵道.md "wikilink")。市內設置八千代綠丘、八千代中央、村上、東葉勝田台四站。
  - 2000年 - 人口突破15萬人。

### 組成八千代市的舊町村

  -   -
      -
  - [印旛郡](../Page/印旛郡.md "wikilink")

      -
      - 一部分（現在的勝田台七丁目）

#### 變遷

  - 1954年1月－千葉郡大和田町與千葉郡睦村合併成立**千葉郡八千代町**
  - 1954年4月－八千代町高津一部分（安生津）劃入千葉郡幕張町
  - 1954年9月－印旛郡阿蘇村併入**千葉郡八千代町**
  - 1956年11月－八千代町井野一部分劃入佐倉市
  - 1967年1月－市制施行，為**八千代市**（千葉郡消滅）
  - 1969年10月－佐倉市上志津一部分併入、千葉市橫戶町一部分併入，勝田一部分劃入千葉市
  - 1972年12月－千葉市橫戶町一部分併入
  - 1975年7月－佐倉市西志津一部分併入，勝田台一部分劃入佐倉市
  - 2001年6月－印西市船尾一部分併入，佐山一部分劃入印西市
  - 2004年1月－印西市船尾一部分併入，堀之內一部分劃入印西市

## 行政

### 市長

  - （あきば しゅういち） - 2013年（平成25年）5月26日～。

### 警察

  - （管轄八千代市全域）

      -
        大和田站前交番、勝田台交番、高津交番、村上站前交番、八千代台站前交番、八千代台東交番、八千代中央站前交番、八千代綠丘站前交番、米本交番、睦駐在所、村上駐在所

### 消防

  -   - 中央消防署
          - 八千代台分署
      - 東消防署
          - 勝田台分署

### 國家機關

  - [陸上自衛隊習志野演習場](../Page/陸上自衛隊.md "wikilink")。

## 立法

### 市議會

  - 席次：28名\[6\]
  - 任期：2015年（平成27年）1月15日～2019年（平成31年）1月14日
  - 議長：嵐芳隆 （あらし よしたか）\[7\]
  - 副議長：正田富美惠（しょうだ ふみえ）

| 黨派                                                 | 席次       |
| -------------------------------------------------- | -------- |
| 市民俱樂部                                              | 7        |
| [公明黨](../Page/公明黨.md "wikilink")                   | 5        |
| [自由民主黨](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")        | 4        |
| 新眾人廣場                                              | 4        |
| [日本共產黨](../Page/日本共產黨.md "wikilink")               | 3        |
| 新未來（[民主黨](../Page/民主黨_\(日本_1998-\).md "wikilink")） | 2        |
| 未有派系議員（[維新黨](../Page/維新黨.md "wikilink")）           | 2        |
| 未有派系議員（無黨派）                                        | 1 |-| 合計 |

### 縣議會

  - 選舉區：八千代市選舉區
  - 席次：3名
  - 任期：2015年（平成27年）4月30日～2019年（平成31年）4月29日\[8\]

| 姓名              | 黨派            | 當選次數 |
| --------------- | ------------- | ---- |
| 茂呂剛（もろ つよし）     | 自由民主黨千葉縣議會議員會 | 1    |
| 橫山秀明（よこやま ひであき） | 公明黨\]千葉縣議會議員團 | 2    |
| 石井敏雄（いしい としお）   | 民主黨千葉縣議會議員會   | 2    |

### 眾議院

  - 選舉區：[千葉縣第2區](../Page/千葉縣第2區.md "wikilink")
    （[千葉市](../Page/千葉市.md "wikilink")[花見川區](../Page/花見川區.md "wikilink")、[習志野市](../Page/習志野市.md "wikilink")、八千代市）
  - 任期： 2014年（平成26年）12月14日 －
    2018年（平成30年）12月13日（參照「[第46屆日本眾議院議員總選舉](../Page/第46屆日本眾議院議員總選舉.md "wikilink")」）

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>黨派</p></th>
<th><p>當選次數</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/自由民主黨_(日本).md" title="wikilink">自由民主黨</a></p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 經濟

### 農業

低地為稻作，[台地則以](../Page/台地.md "wikilink")[梨栽種為主](../Page/梨.md "wikilink")。八千代市產的梨在昭和時期以「阿蘇梨」之名出貨。以類別來看，蔬菜（[菠菜](../Page/菠菜.md "wikilink")、[胡蘿蔔等](../Page/胡蘿蔔.md "wikilink")）占全市生產額一半，其次是[畜牧業](../Page/畜牧業.md "wikilink")、梨等水果、[米](../Page/米.md "wikilink")。牛乳生產也十分興盛。

### 製造業

工業區

  - 八千代工業團地
  - 上高野工業團地
      - 本社、工場

      - [Amazon.com八千代物流中心](../Page/Amazon.com.md "wikilink")

      - 八千代工場
  - 吉橋工業團地
      - 八千代工場

### 主要商業設施

  - 八千代台店 - ユアエルム京成の本社所在地。

  - 八千代店

  - \- 主要租戶是[伊藤洋華堂](../Page/伊藤洋華堂.md "wikilink")

  -
  - ism綠丘 - 、等。

### 設立本社的主要企業

  -
  -
  -
  - [東葉高速鐵道](../Page/東葉高速鐵道.md "wikilink")

## 姊妹都市、提攜都市

### 國內

  - 1986年10月12日與「八千代」各自治體結成姊妹都市。
      -
        [茨城縣](../Page/茨城縣.md "wikilink")[結城郡](../Page/結城郡.md "wikilink")[八千代町](../Page/八千代町.md "wikilink")、[兵庫縣](../Page/兵庫縣.md "wikilink")[多可郡](../Page/多可郡.md "wikilink")（現[多可町](../Page/多可町.md "wikilink")）、[廣島縣](../Page/廣島縣.md "wikilink")[高田郡](../Page/高田郡.md "wikilink")（現[安藝高田市](../Page/安藝高田市.md "wikilink")）
  - 由於兵庫縣八千代町、廣島縣八千代町合併消滅，2004年2月解除合作。
  - 與[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[釧路市為運動友好都市](../Page/釧路市.md "wikilink")。

### 海外

  - [泰勒](../Page/泰勒_\(德克薩斯州\).md "wikilink")（[美國](../Page/美國.md "wikilink")[德克薩斯州](../Page/德克薩斯州.md "wikilink")）

      -
        1992年5月16日在泰勒、同年8月23日在八千代市舉行姊妹城市簽字儀式。

  - [曼谷](../Page/曼谷.md "wikilink")（[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")）

      -
        2008年5月17日在八千代市舉行友好都市簽字儀式。

## 地域

### 南部

八千代市中較為悠久的市區。昭和後期大開發成為臥城，[京成本線沿線是廣大的住宅區](../Page/京成本線.md "wikilink")。

  - 大和田地域

曾是成田街道的宿場町。具有歷史的舊市區。現在因開發已不見過去樣貌。北部有國道296號通過，是市役所、消防署所在地，住宅密度不高，仍可見農地。国道296號周邊有近郊型超市，京成大和田站前正在進行都市更新。

  - 八千代台地域

本地有日本最早的住宅團地「」，是住宅團地發源地。八千代台站周邊住宅密集，是市內人口密度最高的區域。商業設施集中在車站周邊與道路沿線，高津川對岸的西北側是自衛隊。

  - 高津地域

鄰接自衛隊習志野演習場、以高津團地為中心的住宅區。中央有高津川。北部國道296號周邊有多條主要縣道，道路狹窄，交通量大。新木戶交差點等是著名塞車路段。

  - 勝田台地域

勝
田台站、東葉勝田台站為中心的區域，中心地區為商店街。南部有住宅團地，北部有國道296號、西部有國道16號通過，交通便利。近新川及其支流勝田川，地
勢起伏較顯著。雖然鄰接佐倉市，但中心車站有2條鐵道路線停靠，市內利用人數位居第一，是佐倉市民聚集的據點地域。除了學生眾多，村上團地等北部市民也大
多是搭乘巴士或騎自行車前來，車站周邊設有許多自行車停車場。

### 中部

東葉高速線通車以來，車站周邊陸續進行住宅區開發。村上、八千代中央、綠丘等車站沿線高層公寓林立，村上站前有、[山田電機等商業設施](../Page/山田電機.md "wikilink")、八千代綠丘站前有、等商業設施。

  - 綠丘地域

東葉高速線開通後形成的新興地區。除了東葉高速鉄鐵本社與車庫外，也有永旺與電影院等商業設施。與國道另一側的高津地域不同，是高層公寓林立的新興住宅區。西部是元來沼地，因有新川水系支流，地勢起伏明顯。現在正在進行區劃重整，進一步往西北部開發。

  - 百合木（ゆりのき）台周邊地域

東葉高速線八千代中央站開業前開始建設團地，開業後周邊陸續開發為住宅區、建造高層公寓。鄰近大和田地域的地區是傳統的住宅區。南部因繞道等道路匯集，交通量大。區內除了、八千代警察署、八千代市消防本部等行政機關，以及市民會館與八千代總合運動公園，是本市核心之一。新川旁多水田。

  - 村上地域

國道16號線周邊有伊藤洋華堂、Izumiya等商業設施。村上站開業後周邊進行住宅地開發。地域中央是村上團地，村上綠地公園東側是上高野工業團地。村上團地周邊有許多高校。北部除了主要道路周邊以外，多樹林與果樹園，[梨等栽培興盛](../Page/梨.md "wikilink")。

  - 大和田新田東北地域

八千代綠丘站、八千代中央站之間的區域。遠離車站的地方住宅稀少。本區有八千代工業團地、、京成玫瑰園。

### 北部

遠離車站，除米本團地、大學町住宅區外多為農地。以近郊農業為主。本地區有秀明大學、東京成德大學。

### 市內主要團地

  -
  - 八千代台西團地

  - 高津團地

  - 百合木台團地

  - 村上團地

  - 米本團地

  - 團地

## 教育

### 圖書館

  - 八千代市立大和田圖書館
  - 八千代市立八千代台圖書館
  - 八千代市立勝田台圖書館
  - 八千代市立綠丘圖書館
  - 八千代市立中央圖書館（暫名）計畫、建設中

### 小學校

<div style="float: left; vertical-align: top; white-space: nowrap; margin-right: 1em;">

  - 八千代市立大和田小學校

  - 八千代市立大和田南小學校

  - 八千代市立大和田西小學校

  - 八千代市立睦小學校

  - 八千代市立阿蘇小學校

  -
  - 八千代市立村上東小學校

  -
  - 八千代市立八千代台小學校

  -
  - 八千代市立八千代台西小學校

  - 八千代市立綠丘（みどりが丘）小學校

</div>

<div style="float: left; vertical-align: top; white-space: nowrap; margin-right: 1em;">

  - 八千代市立八千代台東第二小學校

  - 八千代市立勝田台小學校

  - 八千代市立勝田台南小學校

  - 八千代市立米本小學校

  - 八千代市立米本南小學校

  - 八千代市立高津小學校

  - 八千代市立西高津小學校

  - 八千代市立南高津小學校

  -
  -
  - 八千代市立萱田南小學校

</div>

### 中學校

<div style="float: left; vertical-align: top; white-space: nowrap; margin-right: 1em;">

  - 八千代市立八千代中學校

  - 八千代市立睦中學校

  - 八千代市立阿蘇中學校

  -
  -
  - 八千代市立高津中學校

  -

</div>

<div style="float: left; vertical-align: top; white-space: nowrap; margin-right: 1em;">

  -
  - 八千代市立東高津中學校

  -
  -
  -
  - 私立八千代松陰中學校

</div>

### 高等學校

  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 特別支援學校

  - 千葉縣立八千代特別支援學校

### 專修學校

  -
### 大學

  - [秀明大學](../Page/秀明大學.md "wikilink")

  -
## 交通

### 鐵路

  - [京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Keisei.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Keisei.PNG "fig:Number_prefix_Keisei.PNG")
    [本線](../Page/京成本線.md "wikilink")：[八千代台站](../Page/八千代台站.md "wikilink")
    - [京成大和田站](../Page/京成大和田站.md "wikilink") -
    [勝田台站](../Page/勝田台站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [東葉高速鐵道](../Page/東葉高速鐵道.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [Number_prefix_Tōyō.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Tōyō.PNG "fig:Number_prefix_Tōyō.PNG")
    [東葉高速線](../Page/東葉高速線.md "wikilink")：[八千代綠丘站](../Page/八千代綠丘站.md "wikilink")
    - [八千代中央站](../Page/八千代中央站.md "wikilink") -
    [村上站](../Page/村上站_\(千葉縣\).md "wikilink") -
    [東葉勝田台站](../Page/東葉勝田台站.md "wikilink")

### 路線巴士

  -
  - [京成巴士](../Page/京成巴士.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -
  - [平和交通](../Page/平和交通_\(千葉縣\).md "wikilink")

### 道路

  - [國道](../Page/國道.md "wikilink")
      -
      -
  - [縣道](../Page/都道府縣道.md "wikilink")
  - 主要地方道
      -
      -
      -
  - 一般縣道
      -
      -
      -
      -
<!-- end list -->

  - 其他

:\*

## 觀光

  -
  -
  - 八千代故鄉親子祭 - 每年8月最後一個周六於新川村上橋舉行的夏祭。

  - 新川遊步道 - 印旛放水路（印旛沼～檢見川濱）的步道，八千代市管理的區段為阿宗橋～大和田排水機場之間。暱稱新川自行車道。

## 出身人士

  - [八百屋於七](../Page/八百屋於七.md "wikilink")（江戶時代放火未遂事件，[淨瑠璃](../Page/淨瑠璃.md "wikilink")[芝居等原型人物](../Page/芝居.md "wikilink")）

## 備註

## 外部連結

  - [八千代市](http://www.city.yachiyo.chiba.jp/)

<!-- end list -->

1.  佐倉風土記
2.  [沿線地域の将来動向](http://www.city.yachiyo.chiba.jp/siyakusyo/toyokosoku/090428/PDF/keikaku/4-1%20syouraijinnkou.pdf)
3.  [防衛省:習志野演習場に係る旧軍毒ガス弾等の環境調査について](http://www.mod.go.jp/j/info/narasino/index.html)

4.  [八千代市:「習志野演習場」における旧軍毒ガス弾等の環境調査について](http://www.city.yachiyo.chiba.jp/siyakusyo/kankyou/gas_tyosa.html)
5.  [資料 関東大震災人権救済申立事件調査報告書
    日弁連](http://www.azusawa.jp/shiryou/kantou-200309.html)
6.
7.
8.  [平成23年中に実施された選挙／千葉県](http://www.pref.chiba.lg.jp/senkan/chiba-senkyo/h23.html)